\documentclass[11pt,svgnames]{book} 


\usepackage{geometry} 
\geometry{a4paper} 
\usepackage[french]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}  
\usepackage{url}
\usepackage[colorlinks=true,linkcolor=blue]{hyperref}
\usepackage{graphicx} 
\usepackage{booktabs}
\usepackage{array} 
\usepackage{paralist} 
\usepackage{verbatim} 
\usepackage{subfig} 
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{amssymb,amsmath}
\usepackage{listings}
\usepackage{color}
\usepackage[x11names]{xcolor}
\usepackage{multicol}


%\renewcommand{\labelitemi}{$\star$}
%\usepackage{enumitem}
\AtBeginDocument{\def\labelitemi{$\bullet$}}

\usepackage{wallpaper}
\ULCornerWallPaper{1}{dessin.png}

\pagestyle{fancy} 
\pagestyle{empty}
\geometry{left=20mm,right=20mm,top=20mm,bottom=20mm}

\definecolor{fond}{rgb}{0.73,0.8,0.0}
\definecolor{titre}{rgb}{0.596,0.066,0.208}


\definecolor{lightgray}{rgb}{.9,.9,.9}
\definecolor{darkgray}{rgb}{.4,.4,.4}
\definecolor{purple}{rgb}{0.65, 0.12, 0.82}

\lstdefinelanguage{javaScript}{
  keywords={typeof, new, true, false, catch, function, return, null, catch, switch, var, if, in, while, do, else, case, break},
  keywordstyle=\color{blue}\bfseries,
  ndkeywords={class, export, boolean, throw, implements, import, this},
  ndkeywordstyle=\color{darkgray}\bfseries,
  identifierstyle=\color{black},
  sensitive=false,
  comment=[l]{//},
  morecomment=[s]{/*}{*/},
  commentstyle=\color{purple}\ttfamily,
  stringstyle=\color{red}\ttfamily,
  morestring=[b]',
  morestring=[b]"
}

\lstset{
   language=javaScript,
   backgroundcolor=\color{lightgray},
   extendedchars=true,
   basicstyle=\footnotesize\ttfamily,
   showstringspaces=false,
   showspaces=false,
   numbers=left,
   numberstyle=\footnotesize,
   numbersep=9pt,
   tabsize=2,
   breaklines=true,
   showtabs=false,
   captionpos=b
}

\usepackage{tikz}
\usepackage{kpfonts}
\usepackage[explicit]{titlesec}
\newcommand*\chapterlabel{}
\titleformat{\chapter}
  {\gdef\chapterlabel{}
   \normalfont\sffamily\Huge\bfseries\scshape}
  {\gdef\chapterlabel{\thechapter\ }}{0pt}
  {\begin{tikzpicture}[remember picture,overlay]
    \node[yshift=-3cm] at (current page.north west)
      {\begin{tikzpicture}[remember picture, overlay]
        \draw[fill=fond] (0,0) rectangle
          (\paperwidth,3cm);
        \node[anchor=east,xshift=.9\paperwidth,rectangle,
              rounded corners=20pt,inner sep=11pt,
              fill=titre]
              {\color{white}\chapterlabel#1};
       \end{tikzpicture}
      };
   \end{tikzpicture}
  }


\newcommand{\HRule}{\rule{\linewidth}{0.5mm}}

\lhead{}\chead{}\rhead{}


\lstset{language=javascript}
\lstset{frame=shadowbox, rulesepcolor=\color{blue}}
 \lstset{columns=fullflexible}
 \lstset{basicstyle=\ttfamily}
 \lstset{extendedchars=false}
 \lstset{showtabs=false,showspaces=false, showstringspaces=false}

\renewcommand{\thesection}{}

\begin{document}


\begin{titlepage}
\begin{center}
\includegraphics[width=0.15\textwidth]{./logo}~\\[1cm]

\textsc{\LARGE Département Informatique}\\[1.5cm]

\textsc{\Large IUT de Saint-Die des Vosges}\\[0.5cm]

% Title
\HRule \\[0.4cm]
{ \huge \bfseries TD/TP de Javascript \\[0.4cm] }

\HRule \\[1.5cm]

% Author and supervisor
\begin{minipage}{0.4\textwidth}
\begin{flushleft} \large
\emph{Author:}\\
PF \textsc{Villard}
\end{flushleft}
\end{minipage}
\begin{minipage}{0.4\textwidth}
\begin{flushright} \large
\emph{email:} \\
\href{mailto:pierre-frederic.villard@univ-lorraine.fr}{\nolinkurl{pierre-frederic.villard@univ-lorraine.fr}}
\end{flushright}
\end{minipage}

\vfill

% Bottom of the page
%{\large \today}

\end{center}
\end{titlepage}

\tableofcontents
\newpage

\chapter{Aide au TD/TP}
\section{Structure}
La structure à adopter est la suivante :
\begin{lstlisting}
<!DOCTYPE html>
<html>
  <meta charset="utf-8">
  <body>
    <balise id="maVariable" autreAttributs></balise>

    <script>      
      function myBelleFonction() {
        var x = document.getElementById("maVariable");
        x.attribut=valeur;
      }
    </script>

    <button onclick="myBelleFonction()">Cliquer ici !</button>

  </body>
</html>
\end{lstlisting}

Il faudra {\bf obligatoirement} changer pour chaque exercice :
\begin{itemize}
\item \texttt{balise} et mettre la bonne balise (\texttt{<p>, <img>}, etc...)
\item \texttt{maVariable} et mettre un nom personnalisé (\texttt{monTexte, monImage}, etc...)
\item \texttt{autreAttributs} et mettre le bon attribut (rien, \texttt{src}, etc...)
\item \texttt{valeur} et mettre la bonne valeur (\texttt{"25px'',''monImage.jpg''}, etc...)
\item \texttt{myBelleFonction} et mettre un fonction personnalisée (\texttt{calculPrix, changeImage}, etc...)
\end{itemize}

\section{Attributs des balises}
Balises avec attributs :
\begin{itemize}
\item \texttt{<img src=''monImage.jpg''>} Affiche l'image \texttt{''monImage.jpg''} qui se trouve au même endroit que le fichier html
\end{itemize}

\section{Modification d'attribut en Javascript}
Changer la valeur des attributs en Javascript:
\begin{itemize}
\item  \texttt{x.innerHTML} permet de changer ce qui est contenu par deux balises. Exemple : changer \texttt{blabla} dans \texttt{<balise>blabla</balise>}
\item  \texttt{x.style.attribut}  permet de changer la valeur d'un attribut de style.  Exemple : 

\texttt{x.style.color=\#00FF00;} pour mettre du texte en vert 
\end{itemize}
\section{Quelques fonctions Javascript}
\begin{itemize}

\item Mathématique (\url{http://www.w3schools.com/js/js_math.asp}) : 

\texttt{Math.sin(), Math.random(),Math.min(), Math.max(), Math.round(), Math.abs()}, ...

\item Date et heure (\url{http://www.w3schools.com/js/js_date_methods.asp}) :

\texttt{var j = new Date();}

puis, au choix :

\texttt{j, j.getDate(), j.getFullYear(), j.getHours(), j.getMinutes(), j.getMonth()}, ...
\end{itemize}

\section{Javascript sans bouton}

Pour effectuer une page web avec du Javascript sans bouton, appeler directement les fonctions crées avant la balise fermante \texttt{</script>} et ne pas mettre de boutton.

Exemple :

\begin{lstlisting}
...
    <balise id="maVariable" autreAttributs></balise>

    <script>      
      function myBelleFonction() {
        var x = document.getElementById("maVariable");
        x.attribut=valeur;
      }
      
      myBelleFonction();
    </script>
 ... 
\end{lstlisting}


\section{Page web sur deux colonnes}
Rajouter dans entre les balises \texttt{<head>...</head>} :
\begin{lstlisting}
	<style>
		body{
			  columns: 2;
  			  -webkit-columns: 2;
                        -moz-columns: 2;
		}
	</style>
\end{lstlisting}

\section{Construire du texte en Javascript}

Dans ces exercices, le texte à afficher est défini par : 	\texttt{x.innerHTML=text;}, comme nous l'avons déjà vu.

Pour construire un texte à stoquer dans la variable \texttt{text} :
\begin{itemize}
 \item  Initialiser le à une chaine de caractère nulle : 	\texttt{var text="";}
 \item Compléter le avec du texte en utilisant \texttt{+} : 	\texttt{text=text+" je rajoute du texte";}
  \item Compléter le avec des nombres en utilisant \texttt{+} : 	\texttt{text=text+ 745.18}
    \item Compléter le avec des variables en utilisant \texttt{+} : 	\texttt{text=text+ beta}
        \item Compléter le en utilisant des \texttt{+} : 	\texttt{text=text+" je rajoute du texte"+ 745.18 +beta}
 \end{itemize}
 
\newpage
\chapter{Exercices simples}

\section{Exercice 1 - Modification de texte}

\begin{enumerate}
\item Ecrire une page web qui contient un bouton "Texte2'' qui permet de passer du texte "Qui est In'' au texte "qui est Out''  comme ci-dessous :

\begin{center}
\includegraphics[height=3cm]{fig/ex2.png}
\end{center}

\item Ecrire une page web qui contient un bouton "Texte1'' et un bouton "Texte2'' qui permet de passer du texte "Qui est In'' au texte "qui est Out''  et inversement comme ci-dessous :

\begin{center}
\includegraphics[height=3cm]{fig/ex2b.png}
\end{center}

\item Ecrire une page web qui contient en plus de précédemment, un bouton "change couleur'' qui permet d'avoir le texte en rouge comme ci-dessous :

\begin{center}
\includegraphics[height=3cm]{fig/ex2c.png}
\end{center}

\item Ecrire une page web qui contient en plus de précédemment, un bouton "change taille'' qui permet d'avoir le texte en taille de 30 pixels comme ci-dessous :
\begin{center}
\includegraphics[height=3cm]{fig/ex2d.png}
\end{center}

\item {\it(question bonus)} Changer la mise en page pour avoir une page plus esthétique

\item {\it(question bonus)} Ecrire une page web qui contient en plus de précédemment, un bouton "couleur aléatoire'' qui permet d'avoir le texte avec une couleur aléatoire.


\end{enumerate}

\section{Exercice 2 - Modification d'images}
A partir des deux images \texttt{eteint.gif} et \texttt{allume.gif} disponible sur arche, écrire un script qui permet de passer d'une image à l'autre à partir de cliques sur boutons.

\begin{enumerate}
\item Ecrire une page web qui contient un bouton "Allume'' qui permet de passer de l'image \texttt{eteint.gif}  à l'image \texttt{allume.gif} comme ci-dessous :

\begin{center}
\includegraphics[height=4cm]{fig/ex1.png}
\end{center}

\item Ecrire une page web qui contient un bouton "Allume'' et un bouton "Etient'' qui permet de passer de l'image \texttt{eteint.gif}  à l'image \texttt{allume.gif} et inversement comme ci-dessous :

\begin{center}
\includegraphics[height=4cm]{fig/ex1b.png}
\end{center}

\item  {\it(question bonus)} Faire la même chose que précédemment mais avec un seul bouton \texttt{interrupteur unique}
\begin{center}
\includegraphics[height=4cm]{fig/ex1c.png}
\end{center}

\item {\it(question bonus)} Changer la mise en page pour avoir une page plus esthétique

\end{enumerate}

\section{Exercice 3 - Opérations mathématiques}

\begin{enumerate}
\item Ecrire une page web qui contient un bouton "Opération1'' qui permet de calculer le résultat de l'opération $7\times8$.
\item Compléter la page web avec un bouton "Opération2'' qui permet de créer une variable $a$ qui vaut $12$, une variable $b$ qui vaut $14$, une variable $c$ telle que $c=a+b$ et afficher $c$.
\item Compléter la page web avec un bouton "Opération3' qui permet d'ajouter $1$ à une nouvelle variable $d$ et qui affiche le nouveau $d$. $d$ doit être {\it initialisé} à $0$ en dehors des fonctions.
\item Compléter la page web avec un bouton "Opération4' qui permet d'afficher le cosinus de $d$.
\item {\it(question bonus)} Changer la mise en page pour avoir une page plus esthétique

Le résultat global doit être  comme ci-dessous :
\begin{center}
\includegraphics[height=8cm]{fig/ex3.png}
\end{center}

\item {\it(question bonus)}   Compléter la page web avec un bouton "Opération5' qui permet de calculer $x$ défini par $ax^2+bx+c=0'$ avec $a$,$b$ et $c$ donné sous forme de variable. 
\end{enumerate}
\section{Exercice 4 - Les conditions}

\begin{enumerate}
\item Ecrire une page web qui affiche la date du jour avec un bouton "Date" .
\item Compléter la page web avec un bouton "Bonjour1" qui affiche soit `bonjour', soit `bon après-midi', soit `bonne soirée', soit `bonne nuit' en fonction de  l'heure de la journée.Il faut utiliser ici \texttt{if, else}.
\item Compléter la page web avec un bouton "Bonjour2" qui affiche soit `bonjour', soit `bon après-midi', soit `bonne soirée', soit `bonne nuit' en fonction de  l'heure de la journée. Essayer avec une heure rentrée manuellement aussi. Il faut utiliser ici \texttt{if, else if, else}.
\item Compléter la page web avec un bouton "Jour dans la semaine" qui affiche le jour de la semaine. Il faut utiliser ici \texttt{switch case,break}.
\item {\it(question bonus)} Changer la mise en page pour avoir une page plus esthétique

Le résultat global doit être  comme ci-dessous :
\begin{center}
\includegraphics[height=8cm]{fig/ex4.png}
\end{center}

\item {\it(question bonus)} Changer le format de la date pour l'écrire de la forme  "Le \emph{jour}/\emph{mois}/\emph{année} à exactement \emph{heures minutes secondes}''

\end{enumerate}
\section{Exercice 5 - Les boucles}

\emph{Aide :} Pour passer à la ligne en html, utiliser la balise \texttt{<br>}.

\begin{enumerate}
\item Ecrire une page web qui permet, en cliquant sur un bouton, d'écrire "*" 5 fois avec un saut de ligne et en utilisant une boucle \texttt{for}
\item Compléter la page web avec un autre bouton  qui permet  d'écrire "Le nombre est \emph{i}" 5 fois avec   \emph{i} allant de 0 à 4 en utilisant une boucle \texttt{for}
\item Compléter la page web avec un autre bouton qui permet de la même façon à écrire les 6 premiers styles de titre ("H\emph{i}" )
\item Compléter la page web avec un autre bouton qui permet d'écrire "Le nombre est \emph{i}" 10 fois avec   \emph{i} allant de 0 à 9  en utilisant une boucle \texttt{while}.
\item {\it(question bonus)} Changer la mise en page pour avoir une page plus esthétique
\item {\it(question bonus)} Faire une boucle imbriquée pour afficher autant d'étoile que le numéro de ligne.

\end{enumerate}
Le résultat global doit être  comme ci-dessous :
\begin{center}
\includegraphics[height=8cm]{fig/ex5.png}
\end{center}

\section{Exercice 6 - Les tableaux}

Un tableau est défini par une liste de valeurs comme ceci : \texttt{var tableau = [valeur1, valeur2, valeur3, valeur4];}.

Il y a plusieurs opérations possibles sur les tableaux (\url{http://www.w3schools.com/jsref/jsref_obj_array.asp}):
\begin{itemize}
\item \texttt{tableau[i]} pour accéder au $i^{eme}$ élément du tableau
\item \texttt{tableau.length} pour connaitre la dimension du tableau
\item \texttt{tableau.pop()} pour enlever le dernier élément du tableau
\item \texttt{tableau.push()} pour insérer un élément en dernière position
\item \texttt{tableau.sort()} pour  trier le tableau par ordre croissant/alphabétique
\item \texttt{tableau.reverse()} pour inverser l'ordre
\end{itemize}

\begin{enumerate}
\item Ecrire une page web qui permet, en cliquant sur un bouton, d'écrire un tableau de voitures.
\item Compléter la page web avec un autre bouton  qui permet  d'écrire un tableau de fruits sans son dernier élément.
\item Compléter la page web avec un autre bouton  qui permet  d'écrire un tableau de fruits dans l'ordre alphabétique inverse.
\item {\it(question bonus)} Changer la mise en page pour avoir une page plus esthétique
\item {\it(question bonus)} Compléter la page web avec un autre bouton  qui permet  d'écrire un tableau de fruits sous forme de liste à puces.

\end{enumerate}
Le résultat global doit être  comme ci-dessous :
\begin{center}
\includegraphics[height=5cm]{fig/ex6.png}
\end{center}

%\newpage
%\chapter{Exercices simples notés}
%
%Commencer par télécharger l'archive {\bf TPnote} sur ARCHE. Elle contient des images et quelques squelettes de pages web.
%
%\section{Exercice 1 - Modification de texte}
%
%Pour cette exercice, il est possible d'utiliser le squelette \texttt{exercice1.html}.
%
%\begin{enumerate}
%\item Créer des boutons ``Auteur 1'' et ``Auteur 2'' qui permettent de changer le nom de l'auteur et de revenir au nom par défaut comme ci-dessous.
%
%\begin{center}
%\includegraphics[height=12cm]{fig/eval/exo1a.png}
%\end{center}
%
%\item Créer des boutons ``Ambiant'' et ``Diffus'' qui permettent de changer la taille et la couleur comme ci-dessous. Attention, lorsqu’on clique sur un bouton, il a une action sur les mots ``ambiant''  et ``spéculaire''.
%
%\begin{center}
%\includegraphics[height=10cm]{fig/eval/exo1b.png}
%\includegraphics[height=10cm]{fig/eval/exo1c.png}
%\end{center}
%
%\item Créer un bouton``Autre partie'' qui permet de rajouter une partie ``Traitement d'images'' comme ci dessous.
%
%\begin{center}
%\includegraphics[height=12cm]{fig/eval/exo1d.png}
%\end{center}
%
%
%
%\end{enumerate}
%
%\section{Exercice 2 - Modification d'images}
%
%\begin{enumerate}
%\item Ecrire une page web qui contient un bouton permettant de passer d'un joueur de tennis à un autre.
%\item Ecrire une page web qui contient deux boutons ``Joueur 1'' et ``Joueur 2'' et qui permet de changer les images comme ci-dessous.
%
%Cas 1 :
%\begin{center}
%\includegraphics[height=7cm]{fig/eval/exo2a.png}
%\end{center}
%Cas 2 :
%\begin{center}
%
%\includegraphics[height=7cm]{fig/eval/exo2b.png}
%\end{center}
%
%
%\end{enumerate}
%
%\section{Exercice 3 - Opérations mathématiques}
%
%
%Pour cette exercice, il est possible d'utiliser le squelette \texttt{exercice3.html}. Une variable \texttt{x} est alors automatiquement calculée.
%
%\begin{enumerate}
%\item Créer un bouton "Calcul 1'' qui permet de calculer le résultat des opérations suivantes :
%  \begin{itemize}
%   \item Racine de x
%   \item Valeur absolue de x
%   \item Partie entière de x 
%  \end{itemize}
%  
% \item Créer  un bouton "Calcul 2'' qui permet de calculer le résultat des opérations suivantes :
%  \begin{itemize}
%   \item Cosinus de x
%   \item Sinus de x
%   \item Tangente de x 
%  \end{itemize}
%  
%Un exemple est donnée ci-dessous.
%\begin{center}
%\includegraphics[height=11cm]{fig/eval/exo3a.png}\includegraphics[height=13cm]{fig/eval/exo3b.png}
%\end{center}
%
%\end{enumerate}
%\section{Exercice 4 - Les conditions}
%
%\begin{enumerate}
%\item Ecrire une page web qui affiche une température aléatoire entre -10 et +40. Pour cela, s'inspirer du code fourni avec  \texttt{exercice3.html}.
%Le résultat doit être  comme ci-dessous :
%\begin{center}
%\includegraphics[height=8cm]{fig/eval/exo4a.png}
%\end{center}
%
%\item Compléter la page web avec un bouton "Météo simple". L'objectif ici est de calculer un nombre aléatoire \texttt{p=Math.random()}, et le comparer avec une valeur pour avoir une chance sur deux d'avoir de la pluie et une chance sur deux du soleil.
%
%Le résultat doit être  comme ci-dessous :
%\begin{center}
%\includegraphics[height=8cm]{fig/eval/exo4b.png}
%\end{center}
%
%\item Compléter la page web avec un bouton ``Météo simple avec image'' pour permettre d'associer une image au résultat comme ci-dessous.
%\begin{center}
%\includegraphics[height=8cm]{fig/eval/exo4c.png}
%\end{center}
%
%
%\item Ajouter un bouton `Météo complète' qui permet d'avoir un commentaire en fonction de la température. Prévoir 5 classes : $[-10,0[, [0,10[, [10,20[, [20,30[$ et $[30,40[$.
%
%Le résultat doit être  comme ci-dessous :
%\begin{center}
%\includegraphics[height=8cm]{fig/eval/exo4d.png}
%\end{center}
%
%
%\end{enumerate}
%\section{Exercice 5 - Les boucles}
%
%\emph{Aide :} Pour passer à la ligne en html, utiliser la balise \texttt{<br>}.
%
%\begin{enumerate}
%\item Ecrire une page web qui contient un autre bouton ``Explosion'' qui permet d'écrire un nombre emph{i}" 5 fois avec   \emph{i} allant de 5 à 1  en utilisant une boucle \texttt{while}.
%\item Ajouter l'image \texttt{boom.png} à la fin du compte à rebours.
%\end{enumerate}
%Le résultat global doit être  comme ci-dessous :
%\begin{center}
%\includegraphics[height=8cm]{fig/eval/exo5a.png}\includegraphics[height=8cm]{fig/eval/exo5b.png}
%\end{center}
%
%\section{Exercice bonus - Style}
%
%Changer le css des exercices précédents.
%
%\chapter{Exercices plus complexes en bonus}
%
%\section{Pas encore disponible}
%
\end{document}
